\begin{frame}{Bài 1}
Giải lại hệ sau bằng phương pháp chéo hoá. Với \(m_1=m_2=m\), \(k_1=k_3=2k_2\).
\begin{center}
    \resizebox{1\linewidth}{!}{\input{Content/Image/3.1_1}}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Bài 1: Giải}
    Từ phương trình (\ref{eq:3.3_2}), ta có ma trận
    \begin{equation*}
    \left[
    \begin{array}{cc}
    -(k_1+k_2) & k_2 \\
    k_2 & -(k_1+ k_2)
    \end{array}
    \right] 
    \left[
    \begin{array}{c}
    x_1 \\
    x_2
    \end{array}
    \right] =  
    \left[
    \begin{array}{cc}
    m_1 & 0 \\
    0 & m_2 
    \end{array}
    \right] 
    \left[
    \begin{array}{c}
    x_1'' \\
    x_2''
    \end{array}
    \right]
    \end{equation*}
    Dựa vào giả thiết \(m_1=m_2=m\) và \(k_1 = k_3=2k_2\), ta tính định thức sau
    \begin{equation*}
        \det{\left(\left[
    \begin{array}{cc}
    -3 & 1 \\
    1 & -3
    \end{array}
    \right]  -  \frac{m}{k_2} \lambda^2 
    \left[
    \begin{array}{cc}
        1 & 0 \\
        0 & 1
    \end{array}
    \right]
    \right) 
    } = 0
    \end{equation*}
    Ta giải ra
    \begin{equation*}
    \begin{array}{clccc}
    &\displaystyle\frac{m}{k_2} \lambda^2 = -2 \ &\text{hoặc}&\displaystyle \ \frac{m}{k_2} \lambda^2=-4 \\
    \Rightarrow &\displaystyle \lambda= \pm i \sqrt{\frac{2k_2}{m}} \ &\text{hoặc}&\displaystyle \ \lambda = \pm i \sqrt{\frac{4k_2}{m}}
    \end{array}
    \end{equation*}
\end{frame}
\begin{frame}{Bài 1: Giải}
    Với \(\displaystyle \lambda= \pm i \sqrt{\frac{2k_2}{m}}\)
    \begin{equation*}
    \begin{array}{crc}
    &
    \left(\left[
    \begin{array}{cc}
    -3 & 1 \\
    1 & -3
    \end{array}
    \right]  +  2
    \left[
    \begin{array}{cc}
        1 & 0 \\
        0 & 1
    \end{array}
    \right]
    \right) \left[
    \begin{array}{c}
    x_1 \\ x_2
    \end{array}\right] &= 0 \\ \\
    \Rightarrow & 
    \left[
    \begin{array}{cc}
        -1 & 1 \\
        1 & -1
    \end{array}
    \right] \left[
    \begin{array}{c}
    x_1 \\
    x_2
    \end{array}\right] &=0 \\ \\
    \Rightarrow & x_1 &= x_2 
    \end{array}
    \end{equation*}
    Vậy vector riêng tương ứng là
    \begin{equation*}
        q_1 = \left[
        \begin{array}{c}
        1 \\
        1
        \end{array}
        \right]
    \end{equation*}
\end{frame}
\begin{frame}{Bài 1: Giải}
    Với \(\displaystyle \ \lambda = \pm i \sqrt{\frac{4k_2}{m}}\)
    \begin{equation*}
    \begin{array}{crc}
    &
    \left(\left[
    \begin{array}{cc}
    -3 & 1 \\
    1 & -3
    \end{array}
    \right]  +  4
    \left[
    \begin{array}{cc}
        1 & 0 \\
        0 & 1
    \end{array}
    \right]
    \right) \left[
    \begin{array}{c}
    x_1 \\ x_2
    \end{array}\right] &= 0 \\ \\
    \Rightarrow & 
    \left[
    \begin{array}{cc}
        1 & 1 \\
        1 & 1
    \end{array}
    \right] \left[
    \begin{array}{c}
    x_1 \\
    x_2
    \end{array}\right] &=0 \\ \\
    \Rightarrow & x_1 &= -x_2 
    \end{array}
    \end{equation*}
    Vậy vector riêng tương ứng là
    \begin{equation*}
        q_2 = \left[
        \begin{array}{c}
        1 \\
        -1
        \end{array}
        \right]
    \end{equation*}
\end{frame}
\begin{frame}{Bài 1: Giải}
    Nghiệm tổng quát
    \begin{equation*}
    \displaystyle
        q_{tq} = \left[
        \begin{array}{c}
        x_1 \\
        x_2
        \end{array}
        \right]
        = 
        \left[
        \begin{array}{c}
        1 \\ 1
        \end{array}
        \right] 
        \left( A_1 e^{i \sqrt{\frac{2k_2}{m}}t}  + A_2 e^{- i \sqrt{\frac{2k_2}{m}}t}\right) +  
        \left[
        \begin{array}{c}
        1 \\ -1
        \end{array}
        \right] \left( A_3 e^{ i \sqrt{\frac{4k_2}{m}}t} + A_4 e^{ - i \sqrt{\frac{4k_2}{m}}t}\right)
    \end{equation*}
    
\end{frame}