\begin{frame}{2 khối lượng - 3 lò xo}
    Hệ dao động liên kết cơ bản đầu tiên chúng ta tìm hiểu là hệ 2 khối lượng 3 lò xo. Bỏ qua độ dài tự nhiên của lò xo.
    \vspace{2mm}
    \begin{center}
        \scalebox{1}{\input{Content/Image/3.1_1}}
    \end{center}
    Tổng hợp lực tác dụng lên $m_1$ và $m_2$ là
    \begin{equation}
    \left\{
    \begin{array}{ccc}
    m_1 x_1'' &=& - k_1 x_1 + k_2 (x_2 - x_1) \\
    m_2 x_2'' &=& - k_3 x_2 + k_2 (x_1 - x_2).
    \end{array}
    \right.
    \label{eq:3.1_1}
    \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}{2 khối lượng - 3 lò xo}
    Ta xét trường hợp đơn giản $k_1 = k_3$, $m_1 = m_2 = m$. 

    Thay trường hợp trên vào, ta thu được hệ
    \begin{equation}
    \left\{
    \begin{array}{ccc}
    m_1 x_1'' &=& - k_1 x_1 + k_2 (x_2 - x_1) \\
    m_2 x_2'' &=& - k_1 x_2 + k_2 (x_1 - x_2).
    \end{array}
    \right.
    \label{eq:3.1_2}
    \end{equation}
    Để giải hệ phương trình trên, ta lấy lần lượt tính $(x_1'' - x_2'')$ và $(x_1''+x_2'')$.
    \begin{equation}
    \left\{
        \begin{array}{ccc}
        m(x_1''+x_2'') &=& -k_1(x_1+x_2) \\
        m(x_1''-x_2'') &=& -(k_1+2k_2)(x_1 - x_2).
        \end{array}
    \right.
    \end{equation}
    Đặt \(q_1 = x_1 + x_2\) và \(q_2 = x_1 - x_2\)
    \begin{equation}
    \left\{
    \begin{array}{ccl}
    {q}_1'' + \omega_1^2 q_1 &= 0 & \ , \text{với} \ \omega_1^2 = k_1/m \\
    {q}_2'' + \omega_2^2 q_2 &= 0 & \ , \text{với} \ \omega_2^2 = (k_1+2k_2)/m
    \end{array}
    \right.
    \end{equation}
\end{frame}
\begin{frame}{2 khối lượng - 3 lò xo}
    Như vậy, ta giải được
    \begin{equation}
    \left\{ 
    \begin{array}{ccc}
    q_1 = x_1 + x_2 &=& A \cos{\left( \omega_1 t + \varphi_1\right)} \\
    q_2 = x_1 - x_2 &=& B \cos{\left( \omega_2 t + \varphi_2 \right)}
    \end{array}
    \right.
    \end{equation}
    Biến đổi ta được
    \begin{equation}
    \left\{ 
    \begin{array}{ccc}
    x_1 &=& \frac12 \left(A \cos{\left( \omega_1 t + \varphi_1\right)} + B \cos{\left( \omega_2 t + \varphi_2 \right)} \right) \\
    \\
    x_2 &=& \frac12 \left(A \cos{\left( \omega_1 t + \varphi_1\right)} - B \cos{\left( \omega_2 t + \varphi_2 \right)} \right)
    \end{array}
    \right.
    \end{equation}
\end{frame}